Para disponer de un servidor web **LAMP** ejecutaremos los comandos que se indican a continuación. 

### Instalación de Apache

```bash
sudo apt install apache2 -y
```

Podemos comprobar la instalación ejecutando: 

```bash
apache2 -v
```

### Instalación de MaríaDB

```bash
sudo apt install mariadb-server -y
```

!!! warning "Ingreso de datos"
	Durante la instalación se solicitará en varias ocasiones el ingreso de información por parte del usuario. Por ejemplo, la contraseña del usuario root de la base de datos. Conviene prestar atención en cada paso para evitar errores de configuración. 

Podemos comprobar la instalación ejecutando: 

```bash
mariadb --version
```

El paso siguiente será establecer la contraseña de la base de datos

```bash
sudo mariadb-secure-installation
```

### Instalación de PHP

```bash
sudo apt install php -y
```

Podemos comprobar la instalación ejecutando: 

```bash
php --version
```

### Instalación de phpMyAdmin
Adicionalmente podemos instalar un gestor para nuestra base de datos, llamado **phpmyadmin** (junto a algunas librerías extra), ejecutando el siguiente comando: 

```bash
sudo apt install phpmyadmin -y
```
Luego, ejecutar como superusuario el siguiente comando, a fin de configurar Apache con phpmyadmin:

```bash
echo "Include /etc/phpmyadmin/apache.conf" >> /etc/apache2/apache2.conf 
```

Finalmente, [reiniciar Apache](#comandos-utiles-de-apache). 



## Verificando la instalación

Para verificar el correcto funcionamiento del servidor, seguiremos los pasos que se detallan a continuación.

### Apache

Abrimos el navegador web y nos dirigimos a la siguiente dirección: `http://nombreDominioServidor` o `http://direccionIPServidor`. En cualquier caso deberíamos visualizar la página de bienvenida del servidor web:

![Apache](imgLamp/lampWorks.png)

#### Comandos útiles de Apache

Podemos reiniciar Apache de la siguiente manera:  

```bash
sudo systemctl restart apache2
```

O bien: 

```bash
sudo /etc/init.d/apache2 restart
```

Se listan otros [comandos de uso frecuente en la presente documentación](lamp-basics.md#gestion-general-del-servidor). 


### PHP

Para verificar el correcto funcionamiento del motor PHP sobre el servidor web Apache, tendremos que habilitar el módulo de Apache correspondiente y creaar una página con contenido PHP (que deberá tener la extensión .php)

#### Habitando el módulo PHP en Apache
Para habilitar el módulo de PHP en Apache, simplemente ejecutamos: 

```bash
sudo a2enmod php<version>
```
Donde `<version>` hace referencia al número de versión de PHP instalada. 


Finalmente, para mantener los cambios realizados, reiniciamos Apache: 

```bash
sudo systemctl restart apache2
```

#### Creando una página PHP de prueba
Dentro de la carpeta raíz por defecto del servidor web `/var/www/html`, creamos un archivo con el nombre `info.php` (o con el nombre que prefieras):

```bash
sudo nano /var/www/html/info.php
```
Dentro de dicho archivo, agregamos el siguiente código (función [`phpinfo()`](https://www.php.net/manual/es/function.phpinfo.php)):

```php
<?php
phpinfo();
?>
```
Luego de guardar los cambios al archivo, abrimos un navegador web y visitamos la dirección `http://nombreDominioServidor/info.php` ó `http://direccionIPServidor/ìnfo.php` y deberíamos la página de información sobre php:

![PHPInfo](imgLamp/lampPhpInfo.png)

### phpMyAdmin
Abrimos nuestro navegador y nos dirigimos a `http://nombreDominioServidor/phpmyadmin` ó `http://direccionIPServidor/phpmyadmin`. Veremos una página similar a ésta: 

![phpMyAdmin](imgLamp/lampPhpMyAdmin.png)

#### Creación de usuarios 
Para crear nuevo usuario con privilegios para operar la base de datos o ingresar a phpmyadmin, ejecutamos en una terminal (y escribimos la contraseña de root cuando se nos solicite): 

```bash
sudo mysql -p -u root
```
Habremos ingresado a la base de datos MariaDB (veremos que el prompt ha cambiado a `MariaDB [(none)]> ` quedando a la espera de órdenes). A continuación ingresaremos los siguiente comandos (una orden por vez): 

```sql
CREATE USER 'user'@'%' IDENTIFIED BY 'password';
GRANT ALL PRIVILEGES ON *.* TO 'user'@'%' WITH GRANT OPTION;
FLUSH PRIVILEGES;
exit
```
Donde debemos reemplazar `user` por el nombre de usuario a crear y `password` por la contraseña del mismo. 